<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://theophilec.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://theophilec.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-01-06T14:06:01+00:00</updated><id>https://theophilec.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>PhD student @ Inria Paris (SIERRA team) </subtitle><entry><title type="html">TIL - configuring HTTPS for Github Pages and OVH</title><link href="https://theophilec.github.io/blog/2024/TIL-https-gh-pages/" rel="alternate" type="text/html" title="TIL - configuring HTTPS for Github Pages and OVH"/><published>2024-12-10T00:00:00+00:00</published><updated>2024-12-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://theophilec.github.io/blog/2024/TIL-https-gh-pages</id><content type="html" xml:base="https://theophilec.github.io/blog/2024/TIL-https-gh-pages/"><![CDATA[<p><em>This TIL is following configuring verified domains for two of my websites hosted on Github Pages with HTTPS enabled.</em></p> <ol> <li>Remove default DNS CNAME and A entries in OVH.</li> <li>Add the A entries specified by GH Pages, and add TXT entries for domaine verification.</li> <li>Add a CNAME entry for <code class="language-plaintext highlighter-rouge">www.domain.com</code> going to the default GH pages domain, i.e. <code class="language-plaintext highlighter-rouge">username.github.io</code> or <code class="language-plaintext highlighter-rouge">organization.github.io</code>.</li> </ol> <p>Without the <code class="language-plaintext highlighter-rouge">www</code> subdomain entry, the DNS check fails and HTTPS cannot be enabled.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="TIL,"/><category term="web"/><summary type="html"><![CDATA[For future reference...]]></summary></entry><entry><title type="html">Chrome extension for logging attempts</title><link href="https://theophilec.github.io/blog/2024/giskard-logging/" rel="alternate" type="text/html" title="Chrome extension for logging attempts"/><published>2024-10-20T00:00:00+00:00</published><updated>2024-10-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://theophilec.github.io/blog/2024/giskard-logging</id><content type="html" xml:base="https://theophilec.github.io/blog/2024/giskard-logging/"><![CDATA[<p>I just released a <a href="https://github.com/theophilec/giskard-red-challenge-helper">Chrome extension</a> for logging attempts at beating the Giskard RED Challenge. It is available on <a href="https://github.com/theophilec/giskard-red-challenge-helper">Github</a> under the MIT License. It is written in Javascript with the help of Anthropic’s Claude Sonnet.</p> <p>Giskard created a LLM red-teaming challenge called <a href="https://red.giskard.ai">Giskard RED</a>. The goal is to make a model misbehave or fail (e.g. output invalid SQL, get off-topic, …). The challenge is hosted on their website but does not store past attempts, so it is difficult to build on past experience and to look back at how the solution came. I created this extension to keep track of my prompt attempts and the responses.</p> <h2 id="what-it-does">What it does</h2> <p>By monitoring DOM updates, the extension captures the attempted prompt and response. These are stored with other metadata in persistent storage (IndexedDB).</p> <p>History can be viewed though a popup with a challenge selector. All stored data can be exported to JSON so it can be analysed or kept.</p> <p><img src="/assets/img/giskard-demo.png" alt="Demo image"/></p> <h2 id="coding-mdn--anthropics-claude-sonnet">Coding: MDN + Anthropic’s Claude Sonnet</h2> <p>Since I knew nothing about JS or browsers before, it was my first “non-trivial” project with help from models. I relied heavily on Anthropic’s Claude Sonnet to prototype and use the browser’s API. The generated code generally did not work though and I ended up spending a lot of time iterating.</p> <p>Several factors for this (which end up being the things I learned about JS and browsers):</p> <ul> <li>Claude can’t execute code (and in particular can’t test a browser extension against a live website) so it was short-sided and iterations were slow (and required a lot of clicking on my part)</li> <li>Browsers have strict and complex permission rules. I think the generated JS was generally fine but failed because permissions were deprecated (manifest v2 vs v3) or not respected (content vs background vs plugin…)</li> <li>Claude did not get a chance to watch the DOM update by inspecting the source code dynamically like I could. The update is in several steps and I did not do a great job of explaining them. It would be great to “record” a browser session to share the state.</li> <li>When scraping was not working, I tried intercepting the response from the model (which is not obfuscated) but this is difficult/not possible despite the model proposing it as a solution.</li> </ul> <p>Once I figured out how I could make it work and then I wrote the code myself. Once everything was working, the popup and export features were written in two iterations by Claude (it did not realize at first that only <code class="language-plaintext highlighter-rouge">popup.js</code> could not access the IndexedDB database directly, and solved the problem using messaging between <code class="language-plaintext highlighter-rouge">popup.js</code> and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">content.js</code>).</p> <h2 id="conclusion">Conclusion</h2> <p>Once you get over the first hill, extensions are a powerful way of extending functionality online.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="web,"/><category term="llm"/><summary type="html"><![CDATA[Chrome extension for logging attempts in the Giskard RED Challenge.]]></summary></entry><entry><title type="html">PhD Defense</title><link href="https://theophilec.github.io/blog/2024/phd-defense/" rel="alternate" type="text/html" title="PhD Defense"/><published>2024-10-17T17:21:00+00:00</published><updated>2024-10-17T17:21:00+00:00</updated><id>https://theophilec.github.io/blog/2024/phd-defense</id><content type="html" xml:base="https://theophilec.github.io/blog/2024/phd-defense/"><![CDATA[<p>After three years at Inria Paris, I defended my PhD in machine learning yesterday in front of my jury, my advisors, my peers, my friends and family.</p> <p>My defense was recorded and is available on Youtube:</p> <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/5SiGh2v-st4?si=2ebniEm0s6Uhwk1f" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen=""></iframe> <p>The slides are <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1iLGnYrVi_QfM9pvtkGa4WbgffMhWrzZGNJIcE2FFH34/edit?usp=sharing">here</a>. The combination of Google Slides + latex2png (in 800 dpi) was very efficient, especially for illustrations.</p> <p>My manuscript can be found <a href="https://drive.google.com/file/d/1Iwl_TPsCuMf-g0-mRiA5rf28V2gnBvMD/view?usp=drive_link">here</a>.</p> <p>My jury was composed of:</p> <ul> <li>Olivier Cappé, École Normal Supérieure (President and Examinateur)</li> <li>Gilles Blanchard, Université Paris Saclay (Rapporteur)</li> <li>Eric Moulines, École Polytechnique (Rapporteur)</li> <li>Lorenzo Rosasco, Università degli Studi di Genova (Examinateur)</li> <li>Zoltán Szabó, London School of Economics (Examinateur)</li> <li>Gersende Fort, Université de Toulouse (Examinatrice)</li> <li>Benjamin Guedj, Inria &amp; University College London (Directeur de thèse)</li> <li>Alessandro Rudi, Inria (Co-encadrant)</li> <li>Carlo Ciliberto, University College London (Co-encadrant)</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="phd"/><summary type="html"><![CDATA[I defended my PhD and recorded my presentation]]></summary></entry><entry><title type="html">Poiscaille</title><link href="https://theophilec.github.io/blog/2024/poiscaille/" rel="alternate" type="text/html" title="Poiscaille"/><published>2024-09-15T20:45:00+00:00</published><updated>2024-09-15T20:45:00+00:00</updated><id>https://theophilec.github.io/blog/2024/poiscaille</id><content type="html" xml:base="https://theophilec.github.io/blog/2024/poiscaille/"><![CDATA[<p>Le 11 septembre dernier, j’ai reçu un mail de <a href="https://www.poiscaille.fr">Poiscaille</a> annonçant les difficultés financières de Poiscaille, service que j’utilise depuis un peu plus d’un an (première commande le 29 août 2023).</p> <p>Poiscaille livre du poisson frais, pêché artisanalement en France dans les 72h avant la livraison, sur le mode de l’abonnement (mais également de la commande ponctuelle). La veille de sa livraison, le client choisit le contenu de son panier parmi une offre assez large de ce qui a été effectivement acheté à des pêcheurs. Si Poiscaille se compare au fonctionnement d’une Amap, l’abonnement est sans engagement.</p> <p>Les difficultés de Poiscaille ne sont pas si suprenantes. Le site avait déjà ajouté un système de bonus-malus sur le choix du produit : les produits “nobles” (et certainement les plus onéreux) comme le bar entier sont grévés d’un surcoût qui peut être significatif ; les produits “ordinaires” voire impopulaires comme le maquereau sont plus économiques avec un montant plus faible. Une manière de proposer les produits recherchés par une clientèle séduite par son modèle mais n’étant pas intéressée par des produits moins attractifs comme le silure (même si cette démographie est explicitement éloignée dans leurs <a href="https://poiscaille.zendesk.com/hc/fr/articles/6890542049053-Je-souhaite-acheter-uniquement-du-bar-des-daurades-royales-et-du-homard-pourquoi-je-ne-suis-pas-au-bon-endroit">FAQ</a>).</p> <p>Dans son mail, Poiscaille expose deux leviers pour l’aider : augmenter la fréquence de son abonnement (augmenter le panier moyen) et parraîner des proches (augmenter le nombre de clients). Poiscaille ne cherche pas à faire du crowdfunding, contrairement à ce que Kelbongoo souhaitait faire avant de se faire racheter.</p> <p>La vidéo partagée sur leur chaîne YouTube explique de nombreux points. Les commentaires rassemblent des fidèles du service ainsi que des naciens qui ont arrêté leur abonnement, regrettant notamment l’augmentation des prix du panier par rapport à son contenu.</p> <h2 id="mon-retour-dexpérience">Mon retour d’expérience</h2> <p>Nous sommes abonnés depuis août 2023, et avons découvert grâce aux parents de Clo, qui étaient déjà abonnés et fidèles clients. Nous ne mangeions jamais de poisson, à part lorsque nous étions chez eux. Plusieurs facteurs. Premièrement, aucune de nos lieux d’achat de courses ne propose de poisson sauvage, français et artisanal. Deuxièmement, nous avons des emplois du temps très irréguliers et n’allons pas chez le poissonier (ce que certains utilisateurs en commentaires de la vidéo Poiscaille proposent comme alternative), qui d’ailleurs incluent à la fois des produits d’élevage et étrangers.</p> <p>Utiliser Poiscaille était une manière de garantir des poissons et crustacés correspondant à nos attentes et nous obliger à en consommer. C’est toujours le cas aujourd’hui, et nous avons rarement été déçus.</p> <p>Côté rapport qualité-prix, nous dépensons 50 euros par mois chez Poiscaille. D’une part, cela reste une petite partie de notre budget alimentaire mensuel. D’autre part, <a href="http://riveline.net/poly/"><strong>le coût d’un bien n’existe pas</strong></a>, regardons les alternatives qui s’offrent à nous. Que proposent les poissonneries ? En cherchant quelques minutes, on voit qu’une <a href="https://www.ventetmaree.fr/DAURADE-ROYALE-DE-LIGNE-p290796205">daurade royale sauvage française et <em>a priori</em> artisanale</a> est vendue à 50 euros pièce et le maquereau vidé à <a href="https://www.ventetmaree.fr/MAQUEREAU-p296612862">20 euros le kilo</a>. On n’est pas loin – voire au-dessus – des prix Poiscaille. C’est sans compter la practicité, les garanties de qualité de Poiscaille et les garanties de revenus pour les pêcheurs.</p> <p>Poiscaille propose en ce moment une promotion et une offre de parainnage. Je recommande pleinement, allez-y !</p> <h2 id="chiffres-clés-et-des-ratios-un-peu-arbitraires-pour-réfléchir-à-voix-haute">Chiffres clés (et des ratios un peu arbitraires pour réfléchir à voix haute)</h2> <p>Poiscaille donne quelques chiffres clés. Qu’est-ce que cela nous apprend ?</p> <p>En septembre 2024, Poiscaille dit avoir:</p> <ul> <li>20 500 abonnés (cible : 25 000 abonnés)</li> <li>livrer 25 000 paniers par mois au total</li> <li>pour 10 000 000 euros de chiffre d’affaires annuel</li> <li>et 1 000 tonnes de marchandise par an.</li> </ul> <p>Quelques réflexions :</p> <ul> <li>nous achetons deux paniers par mois, donc sommes au dessus de la moyenne (1,22 paniers par abonné et par mois)</li> <li>le CA moyen par panier est de 33 euros, donc nous sommes en dessous de la moyenne en taille de casier (25 euros par mois) (je mélange probablement du HT et du TTC mais peu importe)</li> <li>Poiscaille génère 10 euros de chiffre d’affaire par kilo de marchandise. Cela paraît très peu pour des fruits de mer, surtout par rapport à la valeur moyen du casier. Mais certainement que les 1 000 tonnes sont brutes, avant vidage, découpe et conditionnement.</li> </ul> <p>Poiscaille explique avoir 70 salariés dont 25 au siège. Cela fait 45 salariés pour: acheter en région, transformer (l’étendu du conditionnement fait par Poiscaille n’est pas présenté) et expédier (livrer à Paris et confier au transporteur autrement). Pour 25 000 paniers par mois que je suppose également répartis sur les 20 jours ouvrés d’un mois, cela fait 1 000 paniers à conditionner par jour. Pour (admettons) 30 salariés, cela fait 300 paniers par personne et par jour soit 42 paniers par heure : cohérent.</p> <p>Poiscaille a publié ses derniers comptes en 2022 mais nous n’avons accès qu’au bilan et pas au compte de résultat. Les “calculs” ici se basent donc sur le site de Poiscaille et sur la vidéo de son fondateur. Le bilan montre quand même que l’entreprise possède des installations industrielles (ce qui est logique considérant son activité de conditionnement) et présente ses dettes, contractées pendant l’exercice de 2021 notamment (dernières données disponibles).</p> <h2 id="interrogations">Interrogations</h2> <p>Si quelqu’un de Poiscaille lit ceci, l’objectif était de consigner ce à quoi j’ai pensé en regardant votre vidéo. Je suis preneur de vos précisions sur deux points que je ne comprends pas (par ignorance de ma part):</p> <ul> <li>le ratio CA et quantité de marchandise,</li> <li>la nature des garanties offertes aux fournisseurs et le fonctionnement de votre marché (garanties de prix planchers alors que les prix s’envolent ?).</li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="personal"/><summary type="html"><![CDATA[Poiscaille's financial difficulties (French).]]></summary></entry></feed>